%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage[a5paper, top=15mm, bottom=10mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}

\usepackage{multirow}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{3 --- Inférence bayésienne}
\fancyhead[C]{}

\usepackage{framed}
\usepackage{multirow}
\usepackage{bigstrut}

\begin{document}

\begin{framed}
  Un autotest VIH est un test de dépistage du VIH dont le prélèvement, la lecture et l’interprétation des résultats sont réalisés soi-même. Le résultat est délivré en 15 minutes. Il est fiable lorsque la dernière prise de risque remonte à plus de trois mois.

  Les autotests VIH sont autorisés à la vente en France depuis le 15 septembre 2016.

  \begin{flushright}
  \emph{Source : Sida Info Service}
  \url{https://www.sida-info-service.org/?Les-autotests-VIH-sur-Sida-Info}
  \end{flushright}
\end{framed}

On dit que le test est
  \emph{positif} s'il détecte la présence du VIH ;
  \emph{négatif} s'il ne la détecte pas.
Il s'agit
  d'un \emph{vrai positif/négatif} si le test donne le bon diagnostic,
  d'un \emph{faux positif/négatif} si le test donne un diagnostic erroné.

Sur des tests réalisés en laboratoire, on estime que :
\begin{itemize}
  \item la probabilité de faux positif est 0,2~\% ;
  \item la probabilité de faux négatif est 0~\%.
\end{itemize}

De plus, on estime à 0,23~\% la proportion de français atteints par le virus du sida.

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item Le résultat est un \emph{vrai positif}. Le test a-t-il détecté le VIH ? Le diagnostic est-il correct ?
      \item Même question pour
        \emph{faux positif} ;
        \emph{vrai négatif} ;
        \emph{faux négatif}.
    \end{enumerate}
  \item On prend un français au hasard dans la population. Le tableau suivant présente, en pourcentage, les probabilités que cette personne soit séropositive ou non, et que l'autotest donne un diagnostic correct ou non.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|cr|*{3}{c|}}
    \cline{3-5}
    \multicolumn{2}{c|}{} &\multicolumn{3}{c|}{Réalité}\\
    \multicolumn{2}{c|}{} & Malade & Sain & Total \\
    \hline
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Test}}}
    &Diagnostic positif & & & \\
    \cline{2-5}
    &Diagnostic négatif & & & \\
    \cline{2-5}
    &Total & & & 100 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
  Complétez le tableau ci-dessus en plaçant les pourcentages donnés dans l'énoncé (0,2~\%, 0~\%, 0,23~\%),
  puis complétez l'ensemble des cases du tableau.
  \item Quelle est la fiabilité de l'autotest ? C'est-à-dire : Quelle est la probabilité qu'il donne un diagnostic correct ?
  \item Un individu fait un diagnostic en utilisant un autotest, et celui-ci lui indique qu'il est malade. Quelle est alors la probabilité qu'il soit réellement malade ?
\end{enumerate}

\end{document}
